title:          Coda
ID:             3832
type:           md
summarySentence:Premier test protocole et échec
POV:            1
label:          4
status:         1
compile:        2
setGoal:        1500
charCount:      9751


Les alcôves du Xenon Girl, disposées en pétale autour d'une plateforme de danse surélevée, baignées des lumières cyanides caractéristiques du bar, sont encore majoritairement vide. Coda est assise dans l'une d'elle, avalant distraitement un repas simple dont la composition lui échappe et répartissant son attention sur deux sujets principaux.
Le premier, s'étalant dans son entoptique et son flux personnel, sont les réactions au reportage sur le Mouvement. la version augmentée par les données que Kit et Sarah ont récupérées. Des commentaires, allant d'une simple phrase rageuse, à un essai politique long de plus de trois mille mots, ne cessent de circuler entre les différentes instances sociales. Difficilement, vu que les liens de syndication ne sont toujours pas tous remis en route, mais le fait que la discussion prenne place dans cet espace fragmenté, est, en soi, révélateur du choc révélé par le contenu du brassard de Yas.
Cependant, à part quelques unes des réponses les plus pertinente, le sentiment global, à en juger par les interactions que Coda peut voir, et en se privant des analystes mémétique du bauhaus, est que ce n'est pas un problème global, juste un phénomène local qui a échappé à la vigilance de la station, et que ce n'est, en gros, la faute de personne d'autres que celle de Giuse-P. Comme si certaines questions ne devaient pas être posées. Questions telles que : Pourquoi le discours de Giuse-P a-t-il aussi bien pris ? Comment la confiance, nécessairement tacite, entre les habitants de la station a-t-elle pu être exploitée à ce point ? Pourquoi une voca s'est-elle retrouvée là dedans ? C'est surtout cette dernière question qui travaille Coda.
Le principe du système de voca est de, justement, faire tout ce qui est possible pour permettre aux enfants, adolescent et personnes qui se cherchent de pouvoir faire leurs expériences dans une certain forme de sécurité. Iels ne sont pas livrées à elleux-même, il y a toujours des adultes qui gardent un œil sur elleux, il y a les parcours en immersion qui les mettent au contact des adultes, il y a la culture et les idols, il y a les tuteurices pour les plus jeunes, mais malgré tout cela, il y a des personnes qui passent à travers les systèmes de vigilance. Comme Yas. Et qui en font des cibles de choix pour certaines. Comme Giuse-P. Et Coda n'arrive pas à savoir si ce n'est que quelque chose d'épisodique, d'exceptionnel, ou si c'est le cas qui a pris de l'ampleur et qui leur a permis de voir le problème.
Le second point sur lequel son attention est occupé, est la discussion technique qui a lieu immédiatement autour d'elle, dans cette alcôve, au sein du Xenon Girl. Simena, Audrey et Alika s'échinent a lui expliquer les subtilités de protocoles de stockage distribué, d'utilisation de signal porteur à forte latence et de problématique d'interface logique. Tout ça pour l'aider dans son projet d'archive distribuées. Elle n'est pas complètement certaines que les techniciennes assise à leur table soient toustes d'accord entre elleux. Il est même probable que ce ne soit pas la cas vu que, à priori, les choses ne se passent pas comme iels le veulent. Une histoire de convergence du swarm et de problématique de charge utile.
Coda réduit son entoptique au minimum et contemple la scène. Simena, consultant les rapports d'activité réseau qui défile sur son imposant moniteur de poignet, argumente pour des protocoles de routage ad-hoc, ne nécessitant pas de nœud centraux. À l'autre côté de l'argumentaire, Alika, le crane rasé, à l'exception de quelques mèche bleues traversant les larges lunettes à verre miroir qui masque ses yeux et courant jusqu'entre ses lèvres fines, encadrant des incisives proéminentes, pense qu'il faut installer des points de convergence, des tables de routage. Elle prône une forme de centralisation minime qui permettrait de garantir un niveau de service, une pérennité des archives. Audrey, compte les points entre les deux participantes au débat, arbitrant tantôt pour la volonté de Simena de garantir, au niveau logiciel que personne ne puisse jamais contrôlé totalement l'infrastructure, mais soutenant le point de vue d'Alika lorsque celle-ci indique qu'il faut un moyen de préserver les choses, mêmes celles que les utilisateurs ne trouvent pas pertinentes.
"Bon," dit-elle, s'immisçant dans une conversation qui, même si elle est animée, reste amicale, "Qu'est-ce qui ne fonctionne pas ? Pourquoi est-ce que ça ne converge pas, peu importe ce que cela signifie ?"
"Pour faire simple, répond Simena, on a soit pas assez de membre dans le réseau pour se répartir convenablement la charge, soit pas assez de concentration des fichiers pour garantir l'intégrité de ceux-ci."
"C'est un problème qu'on a eu avec les archives de Tabula Rasa, continue Alika, si on veut préserver toutes les données, alors on ne peut pas juste se baser sur la volonté de repartage de tout le monde. Il faut qu'on ait une librairie exhaustive quelque part. Ou alors qu'on duplique les données de nombreuses fois sur le swarm."
"Le swarm ?"
"La masse de clients, précise Audrey. En gros, quand il y a une ressource très demandée et sans beaucoup de ressource, tout le monde va aller sur les quelques nœuds qui ont ces ressources là, et effondrer l'infrastructure sous la charge. Pénalisant du coup les personnes qui partagent des données un peu rare."
Audrey joue avec une de ses mèches brune quelques instants avant de reprendre.
"C'est pour ça qu'il faut mettre en place un système un peu plus dynamique de partage des ressources. Une négociation permanente avec une redistribution systématique. Désolé Alika, mais je suis avec Simena sur ce coup. Ça ralenti le swarm au début, certes, mais après, la donnée se multiplie d'elle même, et les ressources nécessaires à son accès deviennent de moins en moins critique."
"Mais il faut recruter plus de monde," répond Alika, s'enfonçant dans la banquette, son regard toujours dissimulé par les miroirs de ses lunettes. "Et, pour le moment, on a pas assez de monde pour ça."
"Et c'est pour ça que ça se plante ?" demande Coda. "On pourrait limiter l'accès et recruter du monde au fur et à mesure, non ? Avoir une vraie librairie, par exemple ici, et limiter les capacités individuelles de téléchargement, non ?"
"Mais ça donne un pouvoir fort à cette librairie," objecte Simena. "Je croyais que ton but c'était de ne plus avoir ces systèmes d'instances, de fédération, de point central…"
"Attend Sim," interviens Audrey, posant machinalement sa main sur le bras dua polyzigote, "et si, par exemple, on limitait fortement l'accès à cette librairie ? Ça orienterai le swarm pour qu'il aille chercher les fichiers ailleurs, ne venant sur celle-ci que s'il n'y en a pas une version déjà partagée. Et on pourrait avoir plusieurs de ces machines, histoire de ne pas avoir à dépendre de l'une seule. Ou d'avoir des machines spécialisées."
"Mmm…" Simena est retournée dans la contemplation de son moniteur sur lequel défile des spécifications de protocoles divers. Alika, elle, s'est mentalement absentée. Son activité en ligne se trahissant par les quelques signaux lumineux qui parviennent à percer ses verres miroirs, trahissant l'affichage de données sur ceux-ci.
"Il faut qu'on retravaille un peu l'enveloppe protocolaire," reprend Simena après quelques instants de réflexion. "Et, probablement, que l'on change l'ordre dans lequel on présent les données au client… Il nous faut une librairie pour tester ça cela dit."
"Je proposerai bien les archives de Tabula Rasa, mais c'est surtout des petits fichiers…" ajoute Alika, avant de fixer de ses épaisses lunette miroir Coda.
Il faut quelques instants pour que Coda comprenne que les techniciennes attendent quelque chose de sa part. Quelques secondes de plus pour comprendre la question induite, puis pour formuler une réponse.
"D'accord. Je vais voir avec Bey si on peut récupérer une archive du Syndicat. Ça vous paraît une bonne base de travail ?"
Le groupe technique valide son idée. Enfin, la formulation de cette idée puisque ce sont elleux qui l'ont induite. C'est leur idée, mais c'est elle qui la verbalise. Un peu comme quand elle était une idol. Elle était juste une voix, un moyen d'expression pour des idées qu'elle répétait pour le compte du Syndicat. Mais au moins, là, iels travaillent sur son projet original, sur son idée de remettre les échanges culturel au sein de la vie de RAFT, sans se baser sur une séparation culturelle via une gouvernance fédérative mais en essayant plutôt de se passer de gouvernance.
La discussion dérive, s'éloigne des problématique technique pour s'orienter vers les discussions personnelles. Alika est la première à s'excuser et à quitter le groupe. Après tout elle n'est venue u Xenon Girl que parce que Coda lui a demandé, à de nombreuses reprises, de venir en personne. Elle apprécie l'effort de la codeuse de Tabula Rasa, mais elle aurai préféré qu'elle reste encore un peu.
Une histoire de créer des liens, une façon de socialiser qui est importante pour elle qui a passé des années à, finalement, se cacher derrière Coelia au lieu d'avoir une vie sociale. Elle essaye de rationaliser le départ d'Alika en se disant que tout le monde n'a pas les mêmes attentes, mais elle ne peut s'empêcher de penser qu'il y a quelque chose de personnel là dedans. Qu'Alika, pour une raison qui lui échappe, cherche absolument à ne pas être dans la même pièce que Coda.
Octane les rejoints. Elle serre Simena dans ses bras, embrasse Audrey et s'assied à leur table. Coda la salue et s'est remise à parcourir les notifications via son entoptique, perdant un peu de vue le début de la soirée qui, doucement, commence à démarrer au Xenon Girl, alors que d'autres personnes viennent remplir, doucement, quelques unes des alcôves désespérément vide du club.